TITRE: Fumer en voiture en présence d'enfants bientôt interdit au Royaume-Uni
DATE: 2014-02-11
URL: http://www.lefigaro.fr/international/2014/02/11/01003-20140211ARTFIG00213-fumer-en-voiture-en-presence-d-enfants-bientot-interdit-au-royaume-uni.php
PRINCIPAL: 0
TEXT:
le 11/02/2014 à 15:15
Crédits photo : MIGUEL MEDINA/AFP
Les députés britanniques ont adopté cet amendement à une large majorité, lundi. Le gouvernement s'est engagé à mettre en application cette nouvelle interdiction.
Publicité
Fumer ou conduire: les Britanniques devront bientôt choisir, si un enfant se trouve à bord. Lundi, les députés de la Chambre des communes ont adopté à une très large majorité un amendement visant à interdire de fumer dans une voiture, en présence d'un enfant. Le texte, présenté par l'opposition travailliste, avait déjà reçu l'aval le mois dernier de la Chambre des Lords. Ce vote constitue donc une nouvelle étape vers cette nouvelle interdiction. Il revient encore au ministre de la Santé de modifier la loi, même s'il n'est aucunement contraint de le faire. David Cameron y est, lui, plutôt favorable. Avant le vote, le premier ministre a déjà fait savoir par la voix de son porte-parole que, selon lui, «le temps était venu». Le gouvernement s'est engagé à adopter l'interdiction, sans donner plus de détails sur le calendrier.
La mesure divise pourtant le camp conservateur. Plusieurs ministres y sont même défavorables, y compris Nick Clegg, le vice-premier ministre libéral-démocrate. Les opposants à la proposition jugent cette interdiction inutile, liberticide et difficilement applicable. Le gouvernement s'était d'ailleurs bien gardé de donner une consigne de vote. «La volonté du Parlement s'est clairement exprimée aujourd'hui et elle doit être respectée», salue pour sa part la députée travailliste, Luciana Berger, qui est responsable des questions de Santé au Labour. «Le gouvernement a maintenant le devoir de mettre en place des règles pour faire de cette mesure une réalité.»
La communauté scientifique est, elle, unanime. «Nous sommes absolument ravis», réagit le docteur Penny Woods, directrice exécutive de la British Lung Foundation. «L'introduction d'une loi pouvant empêcher des centaines de milliers d'enfants d'être exposés au tabagisme passif en voiture est maintenant à portée de main», se réjouit-elle. Une semaine auparavant, plusieurs experts avaient signé une lettre ouverte appelant les députés à se prononcer en faveur d'une interdiction. Selon une étude de l'Université d'Aberdeen de 2012, fumer en voiture entraîne un taux de pollution par les particules fines trois fois supérieur au taux maximum préconisé par l'OMS pour la qualité de l'air intérieur.
En tout cas, le Royaume-Uni ne serait pas le premier pays à adopter une telle mesure. La Canada, les États-Unis, l'Australie, Chypre ou encore l'Afrique du Sud interdisent de fumer en voiture lorsqu'un enfant se trouve à bord.
